No. 625 [No. 624]

大樹緊那羅王所問經卷第一

姚秦龜茲三藏鳩摩羅什譯

如是我聞：

一時佛住王舍城祇闍崛山，與大比丘眾六萬二千人俱；菩薩摩訶薩七萬二千——眾所知識，皆從十方世界來集，得陀羅尼無礙辯才，進入念慧慚愧具足，其志堅固猶如金剛，善修成就一切佛法，志意清淨成就具足，自不忘失菩提之心，亦能令他而不忘失；善調柔施攝伏諸根，善能知捨所愛之物；以清淨戒善自莊嚴，於諸眾生其心平等；以柔和忍力而自莊嚴；於無量那由他阿僧祇劫勤修進力；於諸禪定解脫三昧，遊戲神通自在無礙；善以智慧分別一切諸法句義；其心不動如大山王，於諸眾生其心平等，如地、水、火、風善離愛恚；常行慈心恒遣慈光；遍照眾生安住大悲；常勤觀察一切眾生，住於大喜樂法具足；住於大捨得無二智；利衰、毀譽、稱譏、苦樂，皆以超過如是世法；慧光善伏自眾他眾，降伏眾魔；世所難遇如優曇華，為諸眾生中大師子吼，究竟涅槃悕樂甚深四無所畏，為如來印之所印之；所記無錯如說而行，於深法藏義味相應；蔽諸日月，名稱流聞遍十方界；若為諸佛之所護持，守護法藏常不斷絕三寶種性；善能遊過無邊佛剎；善解了知，隨宜給侍諸佛世尊、聽聞受法；常勤精進教化眾生，得到方便智慧彼岸；善隨一切諸眾生根如應說法；善知一切諸眾生等意之行相；其心淨妙善巧言說，為大醫王善療眾病；已於無量阿僧祇佛所種諸善根；善集相好福德莊嚴；善能解了空、無相、願；善解諸法如幻如焰，如水中月如夢鏡像，解一切法如虛空相；善能解了一切眾生音聲言說；善分別法樂說無盡；善能觀察出世之慧，成就大力近佛十力，得明肉眼、天眼、慧眼、法眼、佛眼；善度莊嚴助道法分；善解超度一切諸道，明了菩薩法藏所攝；善能轉於不退法輪，得三昧印相；善能知到金剛場三昧，一切諸法自在三昧，常現在前，持大寶炬，其心謙下於諸眾生，常觀一切諸眾生心，亦常觀諸眾生智慧，近佛智慧，令諸眾生施作佛事；所作事辦皆已聚集，一切功德盡未來劫，說其功德不可窮盡。

其名曰：寶住菩薩、寶有菩薩、寶手菩薩、寶花菩薩、寶王菩薩、喜見菩薩、愛意菩薩、愛眼見菩薩、持地菩薩、作喜菩薩、大勢菩薩、大德菩薩、降魔菩薩、摩鳩提菩薩、儒天菩薩、曼陀羅香菩薩、實菩薩、等觀菩薩、無高下菩薩、善御菩薩、一切眾生不請友菩薩、彌勒菩薩、雲音菩薩、持山嚴菩薩、山積菩薩、上友菩薩、勇友菩薩、光明菩薩、光德菩薩、燈王菩薩、觀志菩薩、光莊嚴菩薩、雜綵冠菩薩、天冠菩薩、天王菩薩、天眼觀菩薩、觀世音菩薩、善臂菩薩、思志等菩薩、善住志菩薩、善住業菩薩、不動足集菩薩、金剛足進菩薩、越三界足菩薩、疾辯菩薩、速辯菩薩、無斷辯菩薩、住辯菩薩、妙音菩薩、梵音菩薩、喜一切眾生音菩薩、文殊師利法王子菩薩，如是等上首七萬二千人。於此三千大千世界，釋、梵、護世，并餘大威德諸天、龍、夜叉、乾闥婆、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人與非人，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，皆來集會為欲聽法。

爾時世尊與無量百千大眾，恭敬圍遶而演說法。爾時天冠菩薩即從座起正衣服，偏袒右肩右膝著地，合掌向佛以偈讚曰：

「超世為世作燈明，　智慧利益於世間；

令結闇者得光明，　我今稽首離世間。

十方行施最殊勝，　善自調心到彼岸；

人天龍神所供養，　稽首敬禮燒結仁。

勝相多利益世間，　金色圓光普周遍；

持淨妙戒大美音，　稽首三界最無比。

度諸眾生到彼岸，　調伏諸論無能動；

善了知諸眾生心，　稽首敬禮勝大悲。

斷諸結使不生著，　以力降怨善住戒；

天中之天淨結垢，　我稽首禮降諸怨。

眾寶中最無瑕穢，　常樂智慧為先首；

除斷貪瞋愚癡垢，　稽首心等如虛空。

演說四諦度四流，　說甘露法施淨眼；

遊行三界為利眾，　我稽首禮持輪相。

常為人天所供養，　常化眾生令度脫；

虛空人天所供養，　我稽首禮人中勝。

常樂集於正善法，　常以慈心等世間；

人尊調御住正道，　稽首攝持一切德。

淨音所說勝妙善，　適意柔軟梵音聲；

善解眾音到彼岸，　稽首美妙如實說。

趣空無相及無作，　能最甚深難見法；

善能進趣入解脫，　稽首善知解脫道。

世尊善解知因緣，　常能斷離二邊見；

實說因緣業果報，　我稽首禮見世間。

無有來者亦去者，　無慢善能觀諸法；

如幻如焰水中像，　稽首敬禮善法眼。

生若無生都無生，　若生及滅亦無滅；

其所止處如法住，　調御善住如是處。

所有言說便真實，　善住如如叵傾動；

金剛山身無動搖，　我稽首禮叵傾動。

其身口意等無異，　名聞無量遍三界；

我今欲問勝丈夫，　願尊勿慮為演說。」

爾時天冠菩薩偈讚佛已，白佛言：「世尊！我今欲於如來、應供、正遍覺勝妙法中少有所問，若佛聽許乃敢諮請。」

爾時佛告天冠菩薩：「善男子！恣汝所問，隨汝所疑，如來當說悅可汝心。」

爾時天冠菩薩白佛言：「世尊！云何菩薩得成雜種莊嚴之辯？世尊！云何菩薩得增勝智，善知分別甚深之法？世尊！云何菩薩善知諸根？世尊！云何菩薩善能解知如應說法？世尊！云何菩薩善知一切眾生心行？世尊！云何菩薩知一切因行果報，亦知出過所行無失？世尊！云何菩薩莊嚴布施？世尊！云何菩薩莊嚴戒、忍、精進、禪、智？世尊！云何菩薩善能解知莊嚴梵道？世尊！云何菩薩不失神通？世尊！云何菩薩斷諸結使？世尊！云何菩薩度到彼岸？世尊！云何菩薩能現一切聲聞、緣覺及諸眾生形色威儀無有別異？世尊！云何菩薩觀於生死不住涅槃？世尊！云何菩薩觀眾生界不動法界？世尊！云何菩薩不退失利觀現失利？世尊！云何菩薩有大財寶封邑無盡，以方便力現為貧窮？世尊！云何菩薩行於諸行，令有作門入無作門？世尊！云何菩薩善觀諸法？世尊！云何菩薩決定分別一切諸法？世尊！云何菩薩行諸世法不為所污？世尊！云何菩薩於諸自在不觀望他？世尊！云何菩薩不離見佛？世尊！云何菩薩善自調伏無諸惡法？世尊！云何菩薩善為師導而不悋法？世尊！云何菩薩為諸眾生作實依止？世尊！云何菩薩能轉一切諸佛法輪？世尊！云何菩薩於一切法得灌頂位？」

爾時世尊讚天冠菩薩：「善哉善哉！善男子！汝今所問多所利益安樂世間利安人天，攝取未來諸菩薩等。善男子！汝常曾於恒河沙等佛世尊所諮請問難，今復當大利益安樂未來菩薩，令此大乘得久住世。善男子！汝之所問，善心諦聽，吾當演說。」

天冠菩薩白言：「世尊！受教而聽。」

「善男子！菩薩成就四法，得於雜種莊嚴之辯。何等為四？是菩薩於一切眾生無侵害心，捨諸一切所愛之物心無悔悋。有說法者不斷其說，起隨喜心歡喜踊躍，讚言善哉！勸請說法。若於晝夜、若在僧中、若在佛塔，以菩提心常為先道，起志欲心喜樂諸法。而是菩薩專心志欲，以法等施不期利養。善男子！是為菩薩成就四法，得成雜種莊嚴之辯。

「善男子！菩薩成就四法得增勝智，善知分別甚深之法。何等四？順因緣法知我實性。知入一切眾生實性。知生死行，無有來者無有去者。知一切法虛空印相。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善知諸根。何等四？善知法界門。觀諸法門無有障礙。知諸神通。善調伏心，無有二行。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善能解知如應說法。何等四？辯智。度眾生智。分別法智。自淨其心亦淨一切眾生之心。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善知一切眾生心行。何等四？智慧超出智無有礙。入於方便。諸有所作終不中悔。能自覺了。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善知造因所得業報，亦知出過所行無失。何等四？不說斷滅亦不說常因。於業報如實而知，如法而現諸法示相。是中無我無我所。知於所作不失果報。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴布施。何等四？莊嚴於相。莊嚴於好。無比喻色。無盡封邑及以寶手。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴持戒。何等四？作轉輪王而善莊嚴菩提之心。作釋提桓因而善莊嚴菩提之心。作大梵王而善莊嚴菩提之心。不墮惡道生人天善處，而善莊嚴菩提之心。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴忍辱。何等四？出梵音聲、迦陵頻迦聲。多人所愛心意悅樂。堅修善法。得金色膚。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴精進得不可壞。何等四？得一切眾生無能壞者，為諸眾生作不請友。有所為作專志不懈心無疲厭。樂集多聞。堅智莊嚴。是為四。

「善男子！菩薩無厭成就四法，莊嚴於禪，何等四？無諸閙亂。無有放逸。無有慳慢。不捨調伏心。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴智慧。何等四？不說我、人、眾生、壽命。得無礙辯。善能分別一切句義。於一切法無有疑惑。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，莊嚴梵道。何等四？在空淨處生起慈心。為化眾生起於悲心。守護正法起於喜心。生如來智起於捨心。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，不失神通。何等四？入於四禪而不退失。入四空定知於方便。心得自在知一切法。神通遊至無量佛剎。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，斷諸結使。何等四？內自寂靜亦寂靜外。善觀諸法知如幻化。有大智力。非憍慢力。是為四。

「善男子！菩薩成就四法度到彼岸。何等四？知於欲流不證離欲。知於有流隨意往生。知於見流不捨諸見。知無明流不逆緣法。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，能現一切聲聞、緣覺及諸眾生形色威儀無有別異。何等四？善起如幻三昧。如實而知一切法相。善觀五通。自觀己身知如幻化。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，觀於生死不住涅槃。何等四？諸佛護持。自大悲心。善巧方便。不捨本願。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，觀眾生界不動法界。何等四？觀自實性。解於法性。觀眾生性不疑智性。觀諸眾生同涅槃性。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，不退失利觀現失利。何等四？善男子！以專志心趣向涅槃。修入生死。專志欲於一切佛法。現為聲聞、緣覺調伏。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，有大財寶封邑無盡，以方便力現為貧窮無諸財賄。何等四？或現作於轉輪大王、釋、梵天王，為化尊勝諸眾生故。現作貧窮，為化貧窮諸眾生故。見來求者，盡捨一切所有財物。見大富者，現無盡寶有自在力。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，令有作門入無作門。何等四？說一切行無常。淨於智行。得於覺知一切行無我。離於諸見得涅槃法寂智進行。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善觀察諸法。何等四？善淨慧眼。得明法眼。佛眼現前。於一切法得灌頂位。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，決定分別一切諸法。何等四？辯智。無滯解了諦智。住四依智。不捨陀羅尼智。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，行於世法不為所污。何等四？觀知世法。超出過於世間眾生。斷除愛恚無所染污。畢竟明淨。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，於法自在不觀望他。何等四？定得自在。智得自在。慧得自在。方便得自在。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，不離見佛。何等四？自往見佛亦勸眾生。自往聽法亦勸眾生。自發菩提心亦勸眾生發菩提心。常不捨離念佛三昧。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善自調伏無諸惡法。何等四？出世明慧觀察智見。顯示解脫。善集法忍。斷離一切不善法習。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，善為師導而不悋法。何等四？專心利益一切眾生，志意堅固無所慊恨。常行教化一切眾生。自捨己樂修集智慧。常為一切眾生作利成於己利。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，為諸眾生作實依止。何等四？捨於己利常求利他。自捨諸樂為諸眾生求於法樂。如所聞法為人廣說無有疲倦。以法養命不以衣食。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，能轉一切諸佛法輪。何等四？得陀羅尼。得無斷辯知。入一切眾生心行。不觀種姓而為說法引入涅槃。是為四。

「善男子！菩薩成就四法，於一切法得灌頂位。何等四？出過諸行住菩薩行。得無生法忍示現生死。為不退轉印之所印入如來印。住第十地善知諸地。是為菩薩成就四法，於一切法得灌頂位。」

佛說如是諸四法時，三千大千世界六種震動，大光普照。於上空中百千億天，作天伎樂歌詠讚歎，雨天曼陀羅華，作是歎言：「如來世尊無量阿僧祇劫所集無上正真道法，皆悉於是諸四法中開示顯說。若有眾生得聞是經，受持、讀誦兼復書寫，於大眾中廣分別說，當知是人不從小功德來。若有眾生聞於如是諸四句法，聞已信解受持、讀誦，在大眾中廣為人說，不離菩提心，彼人不久當於人天諸大眾中大師子吼，如今如來大師子吼。我等今者快得善利，得聞如是諸四句法，復能信解演說如是諸四法。」

時八萬四千人天發阿耨多羅三藐三菩提心，萬二千菩薩得無生法忍。

爾時天冠菩薩白言：「世尊！菩薩成就幾法，佛涅槃後得聞是經，受持讀誦兼復書寫，於大眾中廣說顯示？」

佛告天冠菩薩：「善男子！菩薩成就八法，佛涅槃後受持讀誦書寫此經，於大眾中廣分別說。何等八？志意成就專向菩提。究竟行慈於諸眾生無侵害心。住於大悲化諸眾生。常求法利樂法欲法求法集法，心無滿足如海吞流。放捨身命守護正法。厚種善根集諸福德。發起大願諸佛護持。降諸魔怨離大眾畏。天冠！是為菩薩成就八法，佛涅槃後能得受持、讀誦、書寫如是經法，在大眾中廣為人說。」

當于演說如是法時，於此三千大千世界亦復六種震動，坑坎、堆垖、諸山、污穢，江河、池流及諸大海，皆不復現，亦不惱觸水性眾生。爾時三千大千世界，悉平如掌微妙莊嚴，於此三千大千世界，百歲枯樹皆生花葉，傾向於佛，諸生卉樹花葉果茂亦傾向佛。此大地上生諸蓮花，大如車輪雜色可愛，妙香適意大光普照，遍此三千大千世界。上虛空中有諸天子，不現其形鼓眾伎樂，聞是樂音，雪山王中、香山王中，所有諸天倍出妙香，令此三千大千世界普悉大香。時雪山王、香山王中，雨眾妙花皆流趣佛，遍滿三千大千世界，其餘諸樹亦悉雨花，於上空中有一寶蓋覆萬由旬，是大寶蓋垂真珠貫鈴網莊嚴，諸鈴網中所出音聲柔軟悅意，有大妙音遍聞三千大千世界。

爾時大德舍利弗見是變現，合掌向佛白言：「世尊！是何光瑞，有是希有未曾之相，普此三千大千世界，皆悉莊嚴甚可愛樂？」

佛告舍利弗：「是大樹緊那羅王！從香山中與無量緊那羅、無量乾闥婆、無量諸天、無量摩睺羅伽，大眾圍遶，欲來見佛禮拜供養。是大樹緊那羅王欲來見佛先現此相。」語言未久，大樹緊那羅王與無量緊那羅眾、無量乾闥婆眾、無量天眾、無量摩睺羅眾，大眾圍遶，作八萬四千伎樂，以淨妙歌善和眾樂。復有無量百千眾生皆悉隨從，菩薩神通大力所持，上昇虛空普雨眾花來詣佛所。到已，及諸侍從頂禮佛足，右遶七匝住世尊前。

爾時大樹緊那羅王以己所彈琉璃之琴，閻浮檀金花葉莊嚴，善淨業報之所造作，在如來前善自調琴，及餘八萬四千伎樂。是大樹緊那羅王當彈此琴，鼓眾樂時，其音普皆聞此三千大千世界，是琴音聲及妙歌聲，隱蔽欲界諸天音樂。

爾時欲界所有諸天，皆捨音樂來詣佛所。是大樹緊那羅王當鼓琴時，三千大千世界所有叢林諸山，謂：須彌山、王雪山、目真隣陀山、摩訶目真隣陀山、黑山，及眾藥草、樹木叢林悉皆涌沒。涌、漸遍涌、等遍涌，動、漸遍動、等遍動，震、漸遍振、等遍震，猶如有人極為醉酒，前却顛倒不能自持，諸山須彌頗峨涌沒亦復如是！

大樹緊那羅王當鼓琴時，佛大眾中，人、王眾等，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，釋、梵、護世、若人、非人及離欲者，唯除菩薩不退轉者，其餘一切諸大眾等，聞是琴聲及諸樂音，各不自安從座起舞。

時諸一切聲聞大眾，聞琴樂音不能堪耐，各從座起，放捨威儀誕貌逸樂，如小兒舞戲不能自持。

爾時天冠菩薩語是一切諸大聲聞、大迦葉等：「汝諸大德已離煩惱，得八解脫見四聖諦，云何今者各捨威儀如彼小兒舉身動舞？」

於時大德諸聲聞等答言：「善男子！我於是中不得自在。何以故？由是琴音，我等各各不安樂坐，其體動舞不能自持，所有心念不能令住。」

爾時天冠菩薩語大德迦葉言：「如何耆年少欲知足，修行頭陀常樂空靜，天人、阿修羅敬汝如塔，大德云何不能持身，猶小兒舞？云何不護是大眾心？」

大迦葉言：「善男子！如旋嵐大風吹諸樹木、藥草、叢林，彼無有力能自安持，非彼本心之所欲樂，然彼鼓動不能自持。善男子！今此大樹緊那羅王！鼓作琴樂妙歌和順，諸簫笛音鼓動我心，如旋嵐風吹諸樹身，不能自持。是善丈夫誓願威勢福德神力，於諸聲聞及諸緣覺所有威德，彼為殊勝。」

爾時天冠菩薩語大迦葉：「汝今觀是不退菩薩威德勢力，彼琴樂音不能令其動搖驚揚。大德迦葉！誰見如是而當不發無上正真菩提道心？何以故？今有無量智所有威力，不如琴聲，令如是等大威德人聞是琴聲不能自持，其向大乘不退轉者，不能令動。」

爾時大樹緊那羅王更易調琴并及八萬四千餘樂，佛威神力及大樹緊那羅王宿善根力之所持故，諸琴樂音說是偈言：

「一切諸法向寂靜，　如是乃至上中下；

空靜寂滅無惱患，　無垢最上今顯現。

諸眾生等無眾生，　過去現在亦復爾！

以音聲說令眾聞，　是聲同等如法界。

諸世界同無世界，　說事猶如虛空相；

無生無增亦無減，　顯示虛妄如虛空。

善覺諸佛悉同等，　法界決定無毀壞；

解達施戒及智慧，　一相平等同無相。

諸結寂滅永無結，　妄想於彼生分別；

無內無外亦無中，　從於妄想顛倒有。

若法非法無妄想，　推求諸法無所有；

覺了名色如實性，　彼行於世無染著。

過去未來無邊量，　所演說法亦如是，

本際寂滅無盡滅，　無有方所無住處。

以文字故說是法，　而此文字是盡相；

知是文字盡相已，　於一切法無妄想。

持心等持無所持，　彼此不違於法相；

心及數法無有生，　知一切法入平等。

際無際斷無所斷，　前後及中同叵得；

了知三世平等已，　彼智無邊無有量。

世間貪著於名色，　有邊無邊皆寂靜；

了知因緣法相已，　無我、眾生、命妄想。

所起我見永無起，　一切諸法亦無起；

若所起者本無起，　彼常隨順順法忍。

其性猶如雲中電，　一切法如我實性；

我人眾生性自空，　入此陀羅尼印相。

隨所覺知三脫門，　一相無相等同相；

一切有法無邊量，　法法自無有妄想。

以文字說分別法，　若上若中及與下；

文字亦無有妄想，　推求分別真實義。

義及文字共相應，　以音聲說無二義；

若知本性常寂靜，　彼本際性常自斷。

若本際性常自斷，　為利世故修諸行；

推求本際無本際，　彼大慈悲最清淨。

若大慈悲最清淨，　苦樂同等而修行；

亦復無高亦無下，　彼名知利大丈夫。

法眼寂靜最寂靜，　若見不見常寂靜；

亦復無增亦無減，　彼性離作常寂靜。

如空中聲叵捉持，　雖可聞知不可說；

是演說者及聽者，　悉皆不實得自在。」

當諸琴樂演出是偈法音之時，八千菩薩得無生忍。

爾時天冠菩薩白佛言：「世尊！如是妙偈從何而出？」

佛言：「善男子！汝今自問大樹緊那羅王！彼當答汝。」

爾時天冠菩薩問於大樹緊那羅王：「緊那羅王！如是妙偈從何而出？」

答言：「善男子！從諸眾生音聲中出。」

又問：「諸眾生音聲從何而出？」

答言：「善男子！眾生音聲從虛空出。」

天冠菩薩問言：「緊那羅王！眾生音聲非口出耶？」

答言：「善男子！是眾生音為從身出、為從心出？」

天冠答言：「不從身出、亦不從心。何以故？身癡無知如草木瓦石；心無形色，不可覩見，無有觸礙，不可宣說，猶如幻化。」

大樹緊那羅言：「善男子！若離身心，從何而出？」

天冠答言：「從於思惟出生音聲。」

又問：「若無虛空，聲何由出？」

天冠答言：「若無虛空，聲終不出。」

緊那羅言：「善男子！是故當知一切音聲從虛空出，當知是聲即虛空性，聞已便滅，若其滅已同空性住，是故諸法若說不說同虛空性，是故應當不捨空際。如音聲分，諸法亦爾！若以音聲有所說法，而是諸法於音聲中求不可得，音聲於法求亦叵得。善男子！是故說言：『一切諸法不可言說，但以音聲名為言說。』當知言說為無所說，又以音聲名為言說。然是音聲本。無住處，若無住處則無堅實，則名為實；若其是實則不可壞；若不可壞則無有起；若無有起則無有滅；若無有滅是名清淨。若是清淨是則白淨；若是白淨是則無垢；若是無垢是則光明；若是光明則是心性；若是心性則是出過；若是出過則出過諸相；若出過諸相則是正位；若菩薩在正位是則名得無生法忍。若得無生法忍一切能忍，亦忍於空亦忍於人。何以故？不離於人名之為空，人即是空。忍於無相亦忍於相。何以故？是相實性即是無相。忍於無願亦忍於願。何以故？願實性相即是無願。一切法性及眾生性，一切常滅亦如是忍。何以故？一切眾生生死之性猶如幻夢，是名菩薩得無生法忍。不違一切法、不逆一切法，若順此忍則亦忍順隨諸法去；若無去則無來；若無去來知一切法是常住性如法常住，眾生亦爾！若得是處如法隨順、如處修行，是名成就無生法忍。一切言說即是音聲，為語他故起是音聲，是無生法忍無有能說無有能聽。何以故？是義不可得故，而是法忍非聲非說。

「善男子！如來世尊有大威德，同不可得義，不可得義說於有得。」

大樹緊那羅王所問經卷第一

大樹緊那羅王所問經卷第四

姚秦龜茲三藏鳩摩羅什譯

◎爾時一切大眾得未曾有，合掌禮佛作如是言：「希有世尊！如來乃能善護念諸菩薩摩訶薩，以神通力而護持之。」

佛言：「如是如是！如汝所言，如來護念於諸菩薩。何以故？護念諸菩薩，即是護念一切眾生。汝諸正士！若佛如來護諸菩薩，即便為護一切眾生。何以故？是菩薩為一切眾生發大莊嚴，大莊嚴已，令無量眾生離生死餓，拔出安置令住正道。諸正士！是故汝等，我涅槃後應當守護於諸菩薩，若護菩薩當知則護諸眾生已。若菩薩施衣服、飲食、臥具、病藥，即是施與一切眾生。若以樂具施與菩薩，便為己施諸眾生已。何以故？是諸菩薩出息、入息常為一切諸眾生故。」

爾時欲界諸天、色界諸天、乾闥婆、摩睺羅等，及諸大眾，聞佛所說深心隨喜，以諸妙花、珍寶、瓔珞，種種末香散如來上。

爾時大樹緊那羅王作是念言：「今者如來及諸菩薩、大聲聞眾將欲還歸，以我神力從此而往，作大寶車令佛、菩薩、聲聞大眾乘之而去，我及眷屬當共牽車，則為具足供養如來。」

爾時大樹緊那羅王作是念已，即以天寶造作寶車，高五由旬、縱廣正等亦五由旬，眾寶間錯、無量寶樹以為莊嚴，於此車上為佛如來作師子座，莊嚴校飾上高七刃，敷置無量天諸寶衣，一切菩薩及諸聲聞各為設座，其諸天子、釋、梵、護世、乾闥婆等，為聽法者悉為設座。

爾時緊那羅王作大寶車及敷諸座已，合掌白言：「唯願世尊及諸大眾就寶車坐，憐愍我故。」爾時世尊及諸菩薩、聲聞大眾、一切餘眾，悉坐寶車所敷座上。

爾時緊那羅王以佛神力及己神力，以是寶車置右掌中，上昇虛空高七多羅樹。緊那羅王八千諸子及無量乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽，各以金瑣牽挽寶車遊空而去。八萬四千諸緊那羅，作於八萬四千伎樂，在如來前引導而去，以諸偈頌並讚歎佛：

「足滿八萬及四千，　是等緊那羅身形；

清妙歌音和眾樂，　讚歎如來實功德。

最勝相好有威德，　最勝妙色眾所愛；

常住清淨實功德，　世尊有是大功德。

於上虛空侍左右，　無有能見如來頂；

猶如大山堅不動，　有如是身可樂德。

遊空自在隨所至，　導師有是大神力；

猶如虛空淨無垢，　世尊善斷脫結使。

阿修羅等及羅剎，　釋、梵、天王及淨居；

日月星宿珠火光，　毫相光明悉隱蔽。

智慧力能如大海，　發起眾生諸心行；

三明普能照三界，　頭頂敬禮世所敬。

摧伏四魔諸結使，　說四聖諦涅槃道；

四神足、力、無所畏，　如來行步最殊勝。

祥徐進趣無傾動，　常習調心住三昧；

所說微妙悅世間，　亦不依止是言說。

言說柔軟善妙音，　遠聞無量諸剎土；

若有眾生聞是音，　一切安樂生歡喜。

三千世界諸海水，　一毛孔中悉容受；

終不惱觸水眾生，　其神通力無損減。

三千世界所有山，　悉皆安置一毛中；

往至無量千億界，　然其身力無損減。

又於無量百千劫，　勤苦無量調伏施；

善修學戒護諸根，　忍辱、精進、禪、慧力。

供養無量億諸佛，　護持是諸佛所說；

其心終不生疲厭，　大慈大悲利益世。

於無為中不卑下，　於有為中不自高；

猶如大地無傾動，　住世法中如蓮花。

諦觀察了諸法空，　都無有相猶水月；

如幻如化如水沫，　亦如夢電熱炎相。

實性無我無有人，　極淨無燒無有主；

猶如虛空淨無垢，　一切有物如實性。

一切諸因及與緣，　流轉造法無有主；

是能覺了菩提道，　是故號之名為佛。

是諸眾生獲大利，　若見導師及聞者；

彼終不畏墮惡道，　是人常至於善道。

我等今得供上人！　一切皆供我亦供；

以此迴向菩提心，　願使一切如人尊！

假令能量於虛空，　能以毛滴盡海水；

日月星宿墜虛空，　無有能盡佛功德。」

爾時世尊乘於寶車，遊空而去放金色光，是光遍照於此三千大千世界，王舍大城祇闍崛山光照倍明。

時王舍城阿闍世王及其夫人、眷屬、兵眾，諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆斯、婆羅門居士，見光瑞已，持諸香花、末香、塗香、幢幡、寶蓋及諸伎樂，出王舍城往迎如來。既出城已，詣祇闍崛山，遙聞緊那羅所作樂音微妙歌聲，遍滿祇闍崛山之中。

爾時大樹緊那羅王以佛神力從於虛空下大寶車，安著祇闍崛山之中。爾時世尊從寶車下，詣自住房敷座而坐。時諸菩薩、大聲聞眾亦皆下車，禮如來足次第而坐。

爾時阿闍世王及夫人、婇女、內外眷屬，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆斯、婆羅門居士，各以所持諸供養具供養如來，䠒跪合掌問訊：「世尊！將無疲耶？安善遊耶？」問訊已畢却坐一面。

爾時天冠菩薩白言：「世尊！是大樹緊那羅王及緊那羅眾，牽如來車乘空來此得幾所福？」

佛言：「善男子！是大樹緊那羅王及餘眷屬發道心者，從今已往當得五通，乃至成佛。從一佛土至一佛土，不離見佛、聞法、供僧，世世所生常識宿命，得善好辯音聲美妙，亦不捨離教化眾生，世世所生勤護正法勤化眾生。」

爾時阿闍世王語大樹緊那羅王：「緊那羅王！快得善利，如來今者歎汝功德。緊那羅王！汝之功德我亦冀望同有少分？」

時大樹緊那羅王語阿闍世王：「大王當知，我所有功德，悉施於汝及諸眾生。何以故？大王！菩薩所有諸功德事，悉與一切眾生共之。何以故？大王！菩薩之法無所慳悋，所有功德悉施眾生，其心喜悅無熱無惱。大王當知，菩薩以此功德迴向於一切智，亦為育養一切眾生。何以故？大王！菩薩護念諸眾生故，修行菩提為眾生依。大王！汝今亦得獲大善利，得佛世尊、文殊師利為善知識，親近聽聞，不實無明、黑闇翳障、逆罪疑心、熱惱除滅，得大法明；得法明故，無有惱熱安隱而住。是故大王！當自剋厲成作法器，若聞於法乃至一句，不忘不失名護正法。」

爾時天冠菩薩白佛言：「世尊！菩薩成就幾法能為法器？」

是時佛告天冠菩薩：「善男子！菩薩法器有三十二。何等三十二？佛所護持是菩提心器。專心質直是無偽器。增長志意是善根器。修行於道是菩提柱器。正意思念是多聞器。慧是出道器。進是集義器。施是大富器。戒是滿願器。忍是三十二丈夫相器。進是一切佛法之器。禪是練心器。慧是度障器。大慈是等諸眾生器；大悲是救拔貧窮器；大喜是喜樂佛法器；大捨是捨離愛恚器。善知識是諸善根器。修進多聞是般若波羅蜜器。出家是離縛礙之器。阿練兒處是少事務無惱亂器。樂於寂靜是諸禪定神通之器。四攝法是化眾生器。護持諸法是照明器。陀羅尼是聞於一切未聞法器。辯才是斷一切疑器。念佛是得見諸佛器。無惱害心是護一切善根之器。空法是斷我見之器。因緣是捨諸所珍器。無生法忍是捨諸障礙授記器。緣不退地是無畏器。善男子！是為菩薩三十二法器。」

說是法時，十千眾生發阿耨多羅三藐三菩提心，而作是言：「世尊！願使眾生得是法器，亦令我等成此法器，如佛所說。」

爾時世尊告大樹緊那羅王：「善男子！汝還所止，汝諸眷屬或能憂悒？」緊那羅王白言：「世尊！若其菩薩有憂悒者，是則不名為菩薩也。何以故？世尊！能忍憂悒是名菩薩。世尊！云何菩薩有於憂悒？云何菩薩無有憂悒？」

佛告緊那羅王：「菩薩成就四法，則有憂悒應當覺知。何等四？聞有無量無邊眾生心生驚畏。聞受無量無邊生死心生驚畏。聞佛如來無量智慧心生驚畏。聞集無量福德莊嚴滿足相好心生驚畏。緊那羅王！菩薩成就是四法者則生憂悒。

「緊那羅王！菩薩成就四法心無憂悒，應當覺知。何等四？聞有無量無邊眾生，我當安置於涅槃道而無憂悒。聞無量生死而不驚畏，修諸善根心無憂悒。聞佛如來無量智已，我當成滿如是大智而無憂悒。聞集無量福德莊嚴成滿相好而無憂悒。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成就四法有於憂悒應當覺知。何等四？時時欲證於聲聞乘，時時欲證於緣覺乘。法欲滅時捨不護持，不勸他人令住菩提。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成四法無有憂悒，應當覺知。何等四？有逼切苦不捨菩提心。不生聲聞、緣覺心。寧捨身命不捨正法。乃至百由旬外勸人令發菩提之心。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成就四法則有憂悒，應當覺知。何等四？見來乞者生瞋呵咥。自樂安臥。不修多聞。若已聞法不為眾說。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成四法無有憂悒，應當覺知。何等四？見乞者已生善知識想無侵害心。不樂自樂常欲樂人。修集多聞無有厭足。所聞持法於大眾中廣為人說不期利養。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成四法則有憂悒。應當覺知。何等四？不集波羅蜜道。不修攝法。不勤精進教化眾生。於少功德自生知足，不修菩薩無量功德。是為四。

「緊那羅王！菩薩復成四法則無憂悒，應當覺知。何等四？常勤精進修諸波羅蜜如救頭然。常勤精進集四攝法。常勤精進教化眾生。精進勤修滿諸功德，修集菩薩無量功德。是為四。」

爾時世尊說是四法已，遣大樹緊那羅王告阿闍世王：「大王！汝今聞說菩薩如是四句無憂法不？」

阿闍世王即白佛言：「聞已。世尊！」

「是故大王！若諸菩薩行菩提者，不應憂悒。」

阿闍世王白言：「世尊！云何菩薩修菩提行？」

爾時世尊為欲成滿緊那羅、乾闥婆、摩睺羅伽等諸樂音中所出法音，又欲報答阿闍世王所問菩薩修菩提行，而說偈頌以顯其義：

「若欲修行利益行，　聞於法已如說行；

修行菩提最勝行，　行彼修時無憂悒。

修安樂行為眾生，　諸眾生中等行慈；

修行菩提最勝行，　彼無若干雜種行。

為諸眾生修堅行，　志意清淨修行者；

修行菩提最勝行，　彼行終不墮惡道。

修於布施放捨行，　行於一切悉捨行；

修行菩提最勝行，　彼人無有慳悋行。

修行淨戒寂靜行，　身口清淨無垢行；

修行菩提最勝行，　彼終無有毀梵行。

修行忍辱利益行，　離於瞋恚過咎行；

修行菩提最勝行，　彼無瞋恚毒過行。

修行精進力柱行，　於生死中無厭行；

修行菩提最勝行，　彼終無有懈怠行。

修於禪定三昧行，　身心獨寂無閙行；

修行菩提最勝行，　彼終無有憒閙行。

修行智慧菩提行，　一切法行亦如是！

修行菩提最勝行，　彼終無有不知行。

修行慈心利益行，　於諸眾生勝悲行；

修行菩提最勝行，　彼終無有害他行。

修行空行寂靜行，　無相、無願清淨行；

修行菩提最勝行，　彼終無有所願行。

修行真行實諦行，　滿一切智具足行；

修行菩提最勝行，　彼終無有障礙行。

修行信行歡喜行，　善念思惟無亂行；

修行菩提最勝行，　彼終無有不信行。

修行禪定解脫行，　獲得五通之妙行；

修行菩提最勝行，　彼終無有罣礙行。

修於佛行及法行，　供給僧寶清淨行；

修行菩提最勝行，　彼有最上勝實行。

修於法行及空行，　教化一切眾生行；

修行菩提最勝行，　彼終無有止住行。

修於因行果報行，　斷於一切有邊行；

修行菩提最勝行，　彼終無有染著行。

修行淨行無垢行，　解脫一切結使行；

修行菩提最勝行，　彼終無有惱熱行。

修於安隱解脫行，　施諸眾生無畏行；

修於菩提最勝行，　彼有一切滿願行。

修於日行及月行，　猶如蓮花無污行；

修行菩提最勝行，　彼為人天所敬禮。

修行釋行、梵王行，　為滿白法之妙行；

修行菩提最勝行，　彼令魔軍怖畏行。

修行上行及勝行，　斷於貪欲瞋恚行；

修行菩提最勝行，　彼終無有瞋癡行。

修行外道禁戒行，　慧眼清淨之妙行；

修行菩提最勝行，　彼終無有妄想行。

修於調伏寂靜行，　無有名色狂亂行；

修行菩提最勝行，　彼為人天所敬禮。

修於易行利益行，　斷於左道勝妙行；

修行菩提最勝行，　彼人常有智慧利。

修行健行勤進行，　能怖魔軍勇猛行；

修行菩提最勝行，　彼人道場無不知。

修顯露行無屏行，　得於陀羅尼妙行；

修行菩提最勝行，　彼人不失果報行。

修於王行寂靜行，　常一切時出家行；

修行菩提最勝行，　彼有如說修行行。

修於長者及勝行，　行於世間無勝行；

修於方便相應行，　捨於禪樂微妙行；

修行菩提最勝行，　彼終無有惱熱行。

修於世行離世行，　欲界、色界、無色行；

修行菩提最勝行，　彼終無有恐怖行。

修於遍行一切行，　滿足諸根善如行；

修行菩提最勝行，　彼智猶若如虛空。」

說是菩薩諸行法時，五百菩薩得無生法忍。阿闍世王及其眷屬，王舍城中婆羅門居士及緊那羅眷屬之中八千眾生，發阿耨多羅三藐三菩提心已，白言：「世尊！我等當於如上所說菩薩所行菩提諸行如說修行。」

爾時世尊語大樹緊那羅王：「汝今可去，還其所止。」

爾時大樹緊那羅王及其夫人并諸子息、一切眷屬，頂禮佛足右遶三匝，悔過世尊！作諸伎樂天雨眾華，放大光明地六種動，即便還往詣香山中。

爾時釋提桓因白言：「世尊！是大樹緊那羅王乃能如是真實供佛，真實供法。」

佛言：「憍尸迦！不但於汝名為真實，普勝三千大千世界所有釋、梵、護世、天王、聲聞、緣覺，是緊那羅王真實殊勝。何以故？天主！菩薩發心已勝一切聲聞、緣覺。憍尸迦！無有能勝於菩薩者，唯除如來！何以故？從於菩薩出生如來！從於如來出生一切聲聞、緣覺。」

爾時釋提桓因於如來所聞是語已，涕泣流淚作如是言：「我今永為離於大乘。」

爾時瞿夷天子語釋提桓因：「父王天主！如是如是！一切諸行一切諸法，無有覆障從妄想起，不能發生無上正真大道之心，不能悲念一切眾生，不能修於大慈之心。父王天主今覆何言：『已入正位燒敗種子，於此大乘永非其器？』」

瞿夷天子說是語時，三十三天中五百天子，皆發無上正真道心。

爾時瞿夷天子白言：「世尊！我欲親見菩薩所行，百千萬億難行苦行，乃至然燈佛所得無生忍，願佛少說，我等聞已如說修行當得是法？」

爾時世尊告瞿夷天子：「無有菩薩不種善根得無生忍；菩薩多種無量善根，然後乃得無生法忍。瞿夷天子！菩薩成就是四法者得無生法忍。何等四？諸佛平等。諸法平等。世界平等。眾生平等。瞿夷！是為菩薩成就四法得無生法忍。

「復成四法。何等四？翫樂四空。翫樂大悲三解脫門。翫樂方便六波羅蜜。翫樂禪定及五神通。是為四。

「復成四法。何等四？解知陰性即是菩提。知諸界性集於菩提，信菩提性即是界性。知諸入性集於菩提，以菩提性觀於諸入。一切諸法集於菩提，菩提之性即諸法性，定無有疑。是為四。

「復成四法。何等四？知一切法住於實際不動搖故。知一切法住於如中。信三世法等不壞性故。觀諸法平等如虛空性故。瞿夷！是為菩薩成就四法得無生法忍。」

說是法時，五百菩薩得無生法忍，瞿夷天子得於順忍。

爾時世尊將封印此經法，告大德阿難：「阿難！汝受持此經，名曰『大樹緊那羅王入作一切法門行經』。」

大德阿難白言：「世尊！我已受持。未曾有也。世尊！是經極為甚深微妙，其義決定文辭莊嚴。世尊！無有餘經能勝此經，今此經中無不開示者。世尊！我於目前得法光明，不如此經；我今自覺於是經中獲得百千萬億功德。世尊！我今以此有限量智入聲聞位，聞此經已尚得如是大法光明，況復菩薩摩訶薩成就無量大海法器、無畏大智修集諸法，為諸眾生作不請友，無量大智聞如是法得幾法門？」

佛言：「阿難！若是三千大千世界一切所有日月光明，是菩薩等所得法明，一毛孔光悉能隱蔽是諸日月所有光明。阿難！若佛如來一切毛孔悉放光明，是諸光明悉有智慧。何以故？佛諸所有皆智慧故。阿難！如來有此智慧光明，如來以此智慧光明，能知一切眾生心行。若有眾生聞此經者，皆當得是大慧明照；若書寫受持讀誦通利，於大眾中廣為人說，正念思惟如說修行，是人終不離菩提心，教化眾生大悲莊嚴，著大慈鎧為除眾魔。阿難當知，如是之人定趣道場。」

爾時阿難白言：「世尊！以佛力故，我今已受持此經法。世尊！若有善男子、善女人！受持此經讀誦書寫，於大眾中廣為人說得幾功德？」

佛言：「阿難！若有菩薩善男子、善女人！於初日分以滿三千大千世界所有七寶，施須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢及諸緣覺乃至諸佛，如是日中、日沒、初中後夜，如上布施滿於千歲。阿難！汝意云何？是善男子善女人！所得功德寧為多不？」

「甚多。世尊！甚多。善逝！世尊！若於一日，所得功德無量無邊，況復千歲？」

佛言：「阿難！我今唱令是善男子善女人！為得菩提、為化眾生、為轉法輪，受持是經讀誦書寫，於大眾中廣為顯示，其福為勝，何況復能如說修行？阿難！若於是經受持乃至一四句偈，在大眾中廣為人說，其福為勝。何以故？如是之施名為法施，諸施中最。如是之施即是法施，是為勝捨，謂捨於法；是名上受，謂受於法；是名上持，謂持於法。何以故？阿難！施於法已能滅結使，財寶施已增長煩惱，是故菩薩為滅結使當行法施，佛所印可，如是法施則能攝取一切功德。

「阿難！菩薩法施有三十二功德名稱。何等三十二？有正憶念。有於智慧。有於進趣。有離慳結。有少婬欲；有少瞋恚；有少愚癡。降伏自他所有結使。多人愛敬諸天讚嘆。諸龍、夜叉、乾闥婆等常隨守護。不空受用人之供養。衣服、飲食、臥具、醫藥不求而得。名稱遠聞。十方世界諸惡鬼等不得其便。諸佛世尊之所讚譽。守護正法持佛法藏。不墮一切諸惡道中。生於人天不以為難。不離見佛；不離聞法；不離供僧。得識宿命。生淨佛土。生生之處諸根具足。得三十二相莊嚴之身最為上主。種陀羅尼根本種子。作無斷辯智因。得智人眷屬。集大智因速疾得法。不起不正憶念之心。捨離一切世間財施。得大法藏辯才無盡。阿難！菩薩法施有是三十二功德名稱。」

爾時釋提桓因白佛言：「世尊！我等亦當受持此經。世尊！如來涅槃後有法器眾生，我要當令得聞此經，令其信解我當守護。何以故？世尊！我等欲得如上功德。」

爾時世尊讚釋提桓因：「善哉善哉！天主！汝今乃能勤守護法作師子吼。天主！汝今以此護法善根，隨我法在，阿修羅眾悉當降伏、諸天得勝。何以故？憍尸迦！得見如是無畏法故，謂於諸法無所染著。天主！諸所有畏皆由住著於我見故。天主！若無所著是護正法。」

爾時娑婆世界主大梵天王白言：「世尊！我亦當捨無量禪樂，詣諸城邑、聚落、郡縣流通此法；我亦當往至彼聽法，令說法者得堅念力。何以故？從是法中出生無量聲聞、緣覺、釋、梵、護世。」

爾時四天大王白佛言：「世尊！我等四王，是佛、聲聞當堅守護，於是經法令得久住，我諸眷屬若有不信佛此法者摧伏令信，於佛法中勤加精進親附愛樂。世尊！若有天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽等，有惡心者，若欲降伏，當誦此呪。所謂：

「多羅卑(一)　使卑(二)　使那卑(三)　婆羅卑(四)　呼婁(五)　摩呵呼婁(六)　呼婁呼婁(七)　使婆蜘(八)　毘婆蜘(九)　波囄車陀尼期那呢(十)　波迦奢呢(十一)　希持希持(十二)　毘持(十三)　阿車(十四)　多車(十五)　摩羅使[口*亟]呢伽睺(十六)　薩婆[口*皮][口*皮]提(十七)　薩婆彌利車[口*皮][口*虫*也]多那(十八)　阿那憂多羅薩婆復多那佛陀㕹尼多(十九)　四天大王所見呪句(二十)　是呪神力諸欲求短悉能降伏(二十一)」

爾時世尊告彌勒菩薩、天冠菩薩、諸善丈夫：「我今以此無量千萬阿僧祇劫所集難得阿耨多羅三藐三菩提法囑付汝等，令得久住中無斷滅。」

時彌勒菩薩、天冠菩薩白言：「世尊！我等於佛般涅槃後，當廣流布於此經法，諸有厚種善根菩薩、諸眾生等令至其手，使得自在降伏憍慢，能持是經令信欲解。佛涅槃後，若有得聞是經法者，受持讀誦書寫解說，當知皆是彌勒菩薩、天冠菩薩神力所持。」

爾時魔王波旬來至會中白言：「世尊！若為聲聞所說諸法，我於是中無一毛竪。今者世尊演說如是菩薩道法，菩薩印印，如來護持，一切眾生之所歸趣。說如是法，我今已為憂箭所中，我今自知便為生老。願佛世尊執持我手，更莫演說如是極大功德力經，勿令我等重被憂箭。」

佛告波旬：「汝勿愁苦，多有眾生在汝境界不信是經，少有眾生能信受者。波旬當知，如從大地抓取少土，信甚深法諸眾生等如是甚少，如餘大地其不信者如是多矣。波旬！其不信者盡是汝許，是故波旬應生歡喜。波旬！眾生之界無量無邊。」

說是法時，無量眾生住於無上正真道心，九萬二千菩薩得無生法忍，八萬四千眾生遠離塵垢得法眼淨，八千比丘盡於諸漏心得解脫。

時此三千大千世界六種震動，大光普照天雨眾花，百千伎樂不鼓自鳴，百千萬億那由他天，歡喜踊躍稱讚歌嘆：「我等今於閻浮提中，再見法輪轉。世尊昔在波羅捺國，轉正法輪所利眾生；今說是經所利眾生，是為殊勝。其有眾生持是經者，是人不久當轉法輪。」

爾時彌勒菩薩、天冠菩薩、大德阿難等白言：「世尊！當何名此經？云何受持？」佛言：「善男子！是經名為『大樹緊那羅王所問』，亦名『宣說不思議法品』。如是受持。」

佛說是經已，彌勒菩薩、天冠菩薩、大德阿難等，一切大眾、天、龍、夜叉、乾闥婆，聞佛所說，皆大歡喜。

大樹緊那羅王所問經卷第四